# Windows에서 Electron 디버깅하기

만약 작성한 Javascript 애플리케이션이 아닌 Electron 자체의 크래시나 문제를 경험하고 있다면, 네이티브/C++ 디버깅에 익숙하지 않은 개발자는 디버깅이 약간 까다로울 수 있습니다. 그렇지만, Visual Studio, Github에서 호스트된 Electron Symbol Server, 그리고 Electron 소스코드를 사용한다면, Electron 소스코드 내부에 breakpoints를 추가하여 step-through debugging을 사용할 수 있습니다.

**참조**: Chromium 개발자 사이트의 [윈도우에서의 Chromium 디버깅](https://www.chromium.org/developers/how-tos/debugging-on-windows)에 있는 Chromium 디비깅에 대한 많은 정보가 Electron에도 적용됩니다.

## 요구 사항

* **Electron의 디버그 빌드**: 가장 쉬운 방법은 보통 [Windows용 빌드 설명서](build-instructions-windows.md)에 명시된 요구 사항과 툴을 사용하여 스스로 빌드하는 것입니다. 물론 직접 다운로드 받은 Electron 바이너리에도 디버거 연결 및 디버깅을 사용할 수 있지만, 실질적으로 디버깅이 까다롭게 고도의 최적화가 되어있음을 발견하게 될 것입니다: 인라인화, 꼬리 호출, 이외 여러 가지 생소한 최적화가 적용되어 디버거가 모든 변수와 실행 경로를 정상적으로 표시할 수 없습니다.

* **Visual Studio와 C++ 툴**: Visual Studio 2013과 Visual Studio 2015 두 가지 커뮤니티 에디션 모두 잘 작동합니다. 설치가 완료되면, [Visual Studio가 GitHub의 Electron 심볼 서버를 사용하도록](setting-up-symbol-server.md) 설정해야 합니다. 이 작업은 Visual Studio가 Electron에서 무슨일이 일어나는지 더 잘 이해할 수 있도록 하며 변수를 사람이 읽기 좋은 포맷으로 쉽게 표현할 수 있도록 합니다.

* **ProcMon**: 이 [무료 SysInternals 툴](https://technet.microsoft.com/en-us/sysinternals/processmonitor.aspx)은 프로세스 인수, 파일 핸들러 그리고 레지스트리 작업을 탐색할 수 있게 도와줍니다.

## Electron에 디버거 연결하고 디버깅하기

디버깅 작업을 시작하려면, PowerShell/CMD 중 한 가지를 열고 디버그 빌드 상태의 Electron에 인수로 애플리케이션을 전달하여 실행합니다:

```powershell
$ ./out/Testing/electron.exe ~/my-electron-app/
```

### 중단점 설정

그리고, Visual Studio를 엽니다. Electron은 Visual Studio로 만들어지지 않았으며 이러한 이유로 인해 프로젝트 파일을 가지고 있지 않습니다. 하지만 "파일로 열기"를 통해 소스 코드 파일들을 열 수 있습니다. Visual Studio가 각각의 파일을 따로 연다는 것입니다. 여전히 중단점을 설정할 수 있습니다. Visual Studio는 현재 소스 코드와 일치하는 작동 중인 프로세스와 중단점을 자동으로 찾아냅니다.

관련 코드 파일은 `./shell/`에 있습니다.

### 디버거 연결

로컬에서 작동 중인 프로세스 또는 원격 컴퓨터에 Visual Studio 디버거를 적용시킬 수 있습니다. 프로세스의 실행이 끝난 후, 디버그 / 프로세스에 연결을 (또는 `Ctrl+Alt+P` 입력) 클릭하면 "프로세스에 연결" 대화 상자가 열립니다. 이 도구를 통해 로컬 또는 원격에서 작동 중인 애플리케이션을 디버깅할 수 있으며 여러 프로세스를 동시에 디버깅할 수도 있습니다.

만약 Electron이 서로 다른 유저 계정에서 실행 중이라면, `모든 사용자의 프로세스 보이기`를 선택하면 됩니다. 참고로 이는 BrowserWindow가 열린 개수에 따라 달라질 수 있으며 아마 다수의 프로세스를 발견할 수 있을 것입니다. 전형적인 one-window 애플리케이션은 Visual Studio에서 두 개의 `Electron.exe` 항목으로 표시됩니다 - 하나는 메인 프로세스이며 다른 하나는 렌더러 프로세스입니다. 리스트는 단지 이름 하나만 제공하기 때문에 현재까지는 다른 적절한 프로세스 판별법이 없습니다.

### 어떤 프로세스에 디버거를 적용해야 하나요?

코드는 메인 프로세스 내에서 실행되며 (이는 코드를 안에서 찾을 수 있거나, 결국 메인 Javascript 파일에 의해 실행) remote (`require('electron').remote`)를 사용하여 코드를 실행하는 것 또한 메인 프로세스 내에서 실행됩니다. 다른 코드는 각각의 렌더러 프로세스 내에서 실행됩니다.

디버깅할 때 여러 프로그램에 디버거를 적용할 수 있지만, 언제나 한 개의 프로그램만 디버거에서 활성화되어야 합니다. `디버그 경로` 툴바 또는 `프로세스 창`에서 활성화 프로그램을 설정할 수 있습니다.

## 프로세스를 관찰하기 위해 ProcMon 사용

Visual Studio는 특정 코드 경로를 탐색하는것에 대해 환상적인 기능을 제공하고 ProcMon은 애플리케이션이 운영체제와 하는 일의 모든 것을 관찰하는데 강력한 기능을 가지고 있습니다. 이 툴은 프로세스의 파일, 레지스트리, 네트워킹, 프로세스, 프로파일링 상세를 포착할 수 있다. 강력하게 **모든** 이벤트의 발생을 로깅을 시도합니다. 만약 애플리케이션이 운영체제에 대해 무슨 일을 하고 있는지 이해하고 싶다면 이는 좋은 자원이 될 것입니다.

ProcMon의 기본적인 디버깅 기능을 알아보고 싶다면 Microsoft에서 제공하는 [동영상 강좌](https://channel9.msdn.com/shows/defrag-tools/defrag-tools-4-process-monitor)를 참고하세요.